教練、社工、老師夢碎 教大畢業生三考紀律部隊：有錢才有夢

與Makens見面，已是晚上十一點的事。他剛下班，挽着公事背包趕來，身上是醒目的恤衫西褲，眼睛下卻圍着深刻的黑眼圈。

Makens現時在一家醫療設備銷售公司打工，每天為佣金行街跑數，營營役役。26歲的他，曾有抱負，有理想，但現在他的想法變得較世故。他報考過警察、海關、入境處，可是紀律部隊從來不在他的願望清單裏，他坦言現在找工作都是向錢看：「其實就算以興趣為業，也會有很大的落差，會覺得興趣被糟塌了。與其在充滿限制的環境下逐小實踐，我寧可日後自己有經濟能力，再專注於理想。」

教練夢破滅 體會「學歷勝於一切」

Makens最初的理想，是當一名曲棍球教練。這個想法從他小學打曲棍球開始便萌生。後來中學參加校隊，在學界比賽有亮眼成績，取得全港第三，還數次獲得優異球員獎，與許多校外技術門檻更高的隊伍操練，代表香港參加埠制賽⋯⋯在運動生涯略有小成的他，更理所當然地以為能將興趣作為事業，藉此謀生。

然而，Makens很快發現此路不通。一方面，他必須應付升學，而不得不暫時放低興趣，將全副心力投放在學業上。第一次會考得7分，重考，再到預科、副學士、大學，他笑道：「當初會以為入到港大就可以再打波，但當然不行啦。」

另一方面，在他心中，有位體育界前輩打曲棍球技巧出色，除了教校隊，亦有兼教水平更高的隊伍，看起來既風光亦有威嚴，曾經是他的榜樣。「他是最好的人辦，以前靠教班還能搵食。」可是後來學生減少，經常要等工開，運動用品的生意也不理想，生活慢慢變得拮据。「Hockey在香港始終比較冷門，顧客少；即使是其他運動用品，也打不進市場，無法與大牌子競爭。好記得一次我去會展做散工，在天橋看見他擺檔，賣廉價手袋，看他這麼落魄感到心酸，當下也不敢過去找他。也開始知道收入會有隱憂，這樣的路不易走。」

這位前輩的結局，讓他開始體會到，靠運動在香港根本餬不了口，即使主流如足球、籃球，香港最高級別聯賽的球員，平均月薪也不多於兩萬元。美國能靠運動成績入大學，但在香港評定一個人的價值，準則只有一個，就是學歷。

有錢，才有資格談理想。

幻想破滅，Makens不得不另覓方向。中學時，他參與過社會服務團隊，使他萌生做社工的想法，正當他想在這方面發展進修時，很快他又發現前路被阻：「高考後，有去過社工系面試，教授對我表現很滿意，卻因為高考成績欠佳不被取錄，要讀副學士。讀完副學士再去面試，又遇上新舊學制交替，與第一屆DSE學生和末代高考生競爭，只能把我編入waiting list，最後也考不上。」

除卻課程涵接失敗，在學期間，他也開始見識到社工並非一個只談理想的職業：「讀asso時做PW（活動工作員），目睹一些社工以Hea應求助的人。為了跑數，儲夠個案數目而工作。有心做、有熱誠的，永遠都吃力不討好，完成繁重工作後，仍要應付上司卸膊帶給自己莫須有的過失。當時知道原來做一個社工，也只是被上頭的人壓着，好多時幫不到人，會漸漸消磨掉熱誠。很多社工知道我的志向及想法，都叫我考慮清楚，勸我回頭是岸。」

打曲棍球與讀社工的失敗經驗，令Makens變得實際：「從有童年幻想，變成知道社會好現實，即使想幫人，都要有錢先得。」

滄海遺珠，好慘

會考7分月賺17000，咪超額完成囉

父親遇意外 突然成家庭支柱

Makens切身體會到空談理想是行不通的。他嘗試尋找一份收入可觀，而又不會與自己性格、想法相違背的工作：「當時看到姊姊做教師，一入行月薪便超過兩萬，於是入讀教育學院通識教育科。本來做教師也算安穩，收入不錯，比我早兩三屆畢業的師兄師姐也順利找到教職。臨畢業之際，卻正值中學殺校潮，沒有足夠的空缺供畢業生入行。」

Makens做不成老師，父親又遇上嚴重意外，腦幹受損，失去工作能力。母親要打散工，同時照顧父親，姊姊成為經濟支柱。這件事逼使他畢業後必須盡快找到工作，幫忙分擔家庭收入。雖然不用還債，但父親的醫療費用高昂，不能單靠姊姊支付。而且Makens想母親不必工作，專心照顧父親，他希望一個月起碼能給六、七千元家用。為此，他亦只能向錢看，暫且擱置自己的理想。

現實逼使他只能視乎月薪找工作。他曾應徵起薪點近兩萬元的Apple Store職位，卻在面試最後一輪臨門失腳。情急之下，他甚至生起考紀律部隊的念頭，他心想，紀律部隊穩定的收入，雖然不能讓他發達，但至少能讓他生存，維持家庭生計。於是他回到以前兼職過的教學軟件銷售公司工作，私下默默溫習準備投考警察、海關、入境處等職位，幾乎是藥石亂投。奈何最後都無法成為公職人員，繼續在銷售行業打滾浮沉。

「我不甘心做一世sales，但現在想趁自己還有氣力去拼搏，賺多點錢。日後再考政府工，或轉去較輕鬆穩定的行業，繼續儲錢。我的畢生夢想，是成立一間社企，目前想像是一間酒吧或食店，能聘用一些弱勢社群，幫助本地農產品、本地生產食物等等，在另一個位置去幫助他人。」

Makens多次體驗夢想失落，最後選擇成為「唯利是圖」的打工仔。他經歷的處境，以及想投考政府工的想法，是很多青年共同面對的難處：「好多人畢業後根本沒有選擇。沒有一門專業技能，就只有找萬二萬三的文職，不見出頭天。對他們而言，政府工起薪點是最大吸引力。」

Makens亦從自身經歷和社會角度出發，評論今日青年出路和投考公務員的風氣、現象。請看下集。

投考警察、海關、入境處等職位，幾乎是藥石亂投。奈何最後都無法成為公職人員
其實in左咁多樣野都唔考唔到 會唔會係佢份人有問題

sad but true 身同感受......

利申:教大畢業 好好彩找到教席...... 如果唔係真係唔知點...... 正在找工作的加油吧......

可以係唔識玩姐

唔好講海關同入境
警察已經係最易考

似下下aim officer

將全副心力投放在學業上。第一次會考得7分

社工系面試，教授對我表現很滿意，卻因為高考成績欠佳不被取錄

讀完副學士再去面試，又遇上新舊學制交替，與第一屆DSE學生和末代高考生競爭...最後也考不上

曾應徵起薪點近兩萬元的Apple Store職位，卻在面試最後一輪臨門失腳

你估咁易咩
一年咁柒多人考
招聘程序時間又咁撚耐
隨時你係第二度做左成年先叫你驗身
再等唔知幾耐先叫你上堂

似係條友考幫辦，考唔到都正常嘅
教大

如果真係in散仔，你唔係入去玩野大叫香港獨立，正常有手有腳都請咖啦

pgde d fd個個都搵到教席
佢搵唔到姐

IEd Grad就安份守己教小學幼稚園啦
又要心頭高想教中學緊係搵唔到啦
會考得7分，教幼稚園都嫌廢啦

唔係運動賺唔到，呢個Case明顯係唔識玩比較多。

眼角高
識玩一定係老散 幫辨2面一齊考

原來Part 2先有提而家月入萬七，唔記得貼埋：

去年11月，香港浸會大學傳理學院媒體及社會傳播課程，訪問799名大學生，當中約七成表示有意投身公務員行列。從前，公務員被形容為「鐵飯碗」，薪高糧準。今日卻經常與「無作為」、「無野心」、「無志向」等形容詞扣連一起，因此不少公司的HR會在面試前講明：「我們一般很少考慮政府工經驗。」

縱然如此，公務員依然是不少大學生的選擇。Makens經歷運動教練和社工夢想破滅後，一心投考公務員。過去數年，他報考過警察、海關和入境處等紀律部隊。提及自己與其他大學生投考公務員的趨勢，Makens表示，青年投考公務員，並不只是追求穩定的職業生涯，而是公務員的薪酬的確比私人市場的職業更高：「好多人畢業後根本沒有選擇。沒有一門專業技能，就只有找萬二、萬三的文職，不見出頭天。對他們而言，政府工起薪點是最大吸引力。」

大學生畢業起薪點低 「捱4、5年都不到兩萬元！」

「有朋友大學畢業，在大集團任文職工作，起薪點只有萬多元，與普遍文職相差無幾。」Makens說。愈大規模，愈出名的公司開價愈低，對大學畢業生愈刻薄。不過小型企業也不遑多讓，許多工作量都很大，隨時一人分飾多角，就算薪酬較高，也不過是多一、兩千元。

「所以身邊好多朋友考紀律部隊，考慮的都不是工時、工種等等條件，而只是考慮收入與加薪幅度。甚至有些人應徵合約制非公務員職位，其實明知道要是日後轉工，老闆不會考慮這經驗，但因為無得揀。即使是合約制，起碼有$16,000就是$16,000，起薪點較高就是較高。」

或許有人認為現在青年短視，無大志。卻不能否認這現象背後，其實反映私人市場薪金對青年吸引力不足，Makens有點絕望的說：「若非有一技所長，並投身該行的人，有不少都是找起薪點一萬三左右的文職工作，捱4、5年也只能升到一萬六，頂薪還不到兩萬元。」

根據政府統計署人口普查及中期人口統計資料，1995年大學生入息中位數是$16,371。20多年來物價大幅攀升，樓價更以倍數方式增長，大學生入息卻不升反跌，直到2016年，中位數僅有$13,916。

作為當中的一個例子，Makens認為以今時今日生活而言，$17,000才是比較合理的大學生起薪點。現在他做銷售，底薪加上佣金，平均月入正是$17,000上下。對他而言其實也不是一個理想的數目，而僅僅是一個合理的起步點：「若要幫忙養家，這月薪只是勉強夠用。仍然無法考慮自己成家立室，甚至置業。」

就業市場傾斜 大學生畢業冇得揀

多次強調「無得揀」，並不單是指收入。在工種上，香港年輕人的職業選擇不多。Makens估計10個朋友當中，約有3，4人考公務員。聽起來不多，但實際上不少在職的朋友，不論是做文職、銀行Teller，包括他自己，未來都打算考公務員。身邊不考政府工的人，本身大多都有專業資格，收入相對可觀，並打算在該行業繼續發展的人。

Makens覺得政府只重視部分人材，導致出現大批大學生投考公務員的問題：「香港學科與工種關係不大，以致為興趣選科的人，最後找不到相關的工作。在外國，不一定要讀商科才叫有前途，例如讀務農也有銜接機會。政府無規劃，導致整個就業市場與學科都好傾斜，現在好多人讀商科，出到來滿街都是BBA畢業生。在其他領域有學術追求的，有多少人能滿足生活需要，同時能兼顧學術？相反，部份些科目要讀好多知識，到找工作時，卻發現其實需要更多經驗、實踐、實習。」

對於這傾斜的結構，他充滿了不忿：「我認識很多朋友，讀書時成績很好，處事成熟。見他們出來社會，還是得做些好容易被取代的工作。比較好的，例如做銀行，薪水會高點，否則在私人公司做的，都與市價差不多。」他續道，既然要做與興趣無關的工作，為何不選擇薪水、福利較好的公職人員？

Makens想像，即使當初選擇做政府工，或許生活都不會有太大改變：「一樣是返工放工，比現在更似打工仔，更有規律。政府工其實就是循規蹈矩，要像學生一樣乖巧。漫無目的，不知道自己可做什麼，甚至會懷疑工作的意義。每日出現在Office，聽候差遣。」可是Makens依然會堅持選擇做公務員：「做公務員不會發達，但不會餓死。」他笑說。

做乜曲棍球教練啫，有幾多香港學生真係會走去學曲棍球
教游水，踢波我就唔信你搵唔到
再唔係中學體育老師已經5皮
根本就係佢廢入唔到

會考得7分已經知係乜問題啦。
你讀副學士如果成績係勁，degree唔會唔收你囉。
呢條友一定係眼高手低。同我當年一樣

講真散仔做黎托咩
厭惡型工作
比你廿年升到最高級雞仔餅都係低級過見習幫辦

冇人叫你做散仔做一世架麻
邊做邊考幫辨 都好過你係出面做住私人工黎考啦

體育呢行都好大 但教練就唔多機會 重要係冷門野

fresh grad通識 超難

應該易過maj美 音 體個d?

邊做散仔邊考幫辨會自動篩走你
唔洗指意靠呢招爬你老細頭
如果真係得呢個世界根本唔會有沙展 雞仔餅，個個都識邊做邊考啦

sales 搵唔差，match 佢向錢看既想法tim
大學grad都有人做12-13k office工，
Aco etc..
人各有志

唔係個個老散都有資格考架麻
散仔邊考幫辨會自動篩走你 我唔知你聽返黎定係你係IN人果個 所以我唔知你咩邏輯
唔好講咩爬老細頭 見你果個老細就算比你考到都唔會放你入眼內啦 一個P幫 IN你果個起碼都大幫級
而且有D部門會定期留D位比老散上
即係話已經比出面既人多一次機會

一個朝早都炒十幾萬返嚟

得七分想做老師

識佢 份人好nice 孝順仔黎
其實佢咪又係同香港啲freshgrad一樣
邊有咁易話追夢就追到夢
無父幹就做死一世打工仔

不要再說了 不過應該差唔多 通識教席易搵D 但係美音體私人市場大

搵食啫

教大畢業，成語都用錯，屌你都係唔好誤人子弟

To be honest 佢邊有夢

咁似佢有問題

美音體小學一定有

教練、社工、老師?

係香港講夢想簡直係笑話，除非有父幹

大把3大都未出聲 教大就靜少少

其實最大問題係佢對行業認知太片面 覺得人工高就做 但每次入新嘅industry時都冇做過deep research 例如佢講嘅社工問題其實不嬲一直都存在 而教院通識科係乞食科其實都眾所鳩知 所以其實如果肯做行業前景嘅reseach就唔會咁後知後覺

同埋佢將行業前景諗得太好 社工做耐左係有幾萬 但以佢嘅學歷頂多都係萬幾開頭 而且又冇degree 諗頭又多 我諗佢都係aim at一個行業發展會比較好

襯後生 考個aco啦 佢又唔考

sale寬頻好有錢

Nice 孝順仔已經係死罪
社會大學好邪惡架

潛力圖

唔識玩個制度

世上總要有大部分受苦先可以支持小部分人享受

會考得7分學人講夢想

非三大無特技能力低唔識人好難做教畜

報紙佬將「夢想」兩個字寫到cheap哂

報大學放過「社工」系入Band A都可以吹做「夢想」...
見家姐做老師好穩定想賺餐晏，於是入教院（）又叫「追夢」
呢個年代真係只要你唔係智障都係追緊夢，DSE 10分又可以講成「放棄讀大學」...

佢係考幫辦咋 無理由PC仔都考唔到喎

雞仔餅4,5皮 俾間成千尺你住

其實做Medical Sales 幾好搵，我果時岩入職，又爆數都29K (我仲要比人話我傻，出價低）

識玩梗係做住散仔先再考其他紀律部隊officer啦
大把人咁樣跳去懲教海關做阿sir

咁爆數其實難唔難？

教大畢業
感同身受戇柒尻 小學中文水平都未撚到學人做教畜
返去吔屎啦

喺香港生活左咁耐唔係唔知香港有好多行業都係乞食呀?

屌你老母會考7分
弱智學人講夢想

5E1D仲話想做教畜
屌你咪害人啦

做左4個月，4個月都爆

根本佢自己無能力又大想頭
出盡力會靠都係得7分

慘，香港社會

三次都唔得就自己ge問題啦

留名

香港地咩運動都有一定空間嘅，
做教練你可以去同琴行社區中心學校傾吓，幾千間你肯寄信包裝一間都中到掛 ，
你又唔係一定要室外，改變吓少少形式貼下街招都會有幾個學生掛，
再唔係你總會有隊友啊出過去外面都有少少人脈啊，揾吓人合作都可以試吓啊。

一開頭我當你一個學生收500蚊，20個學生加賣吓嘢養到自己都唔難姐

好多嘢事在人為

利申 做緊教練

好慘，同好多大學生一樣

教院ugc既科都已經唔係好 依科通識教育仲要係自資degree黎 邊有得教書

教院 屈小學幼教 其實幾大優勢

但教中學 邊夠三大來

你出價幾多先

廢事自爆，總之Medical sales 就是Hea

HKU都難揾中學教席啦

教院小學好似好易揾

遲d IVE grad 都抱怨點解ibank 唔請佢

原來連UGC都唔係，枉佢仲講到自己係一心想入呢個課程：

「當時看到姊姊做教師，一入行月薪便超過兩萬，於是入讀教育學院通識教育科」

其實應該係入唔到其他

通識教育應該係ugc funded

佢當年入絕對係ugc

其他都係. 但紅字完全唔認同
通識 / 常識真係阿豬阿狗都教得
好多人教主科都會MIN 常識通識
小學教VA簡直係有手有腳就教得
音樂就仲慘 特登請個教音樂既返黎都唔知做乜鳩

但體育一方面無得MIN之餘 比起其他坐係班房既科教案已經分別好大
上年已經好好景. 下年都入唔到局就玩撚完

係所有科都係

多謝解惑

垃圾有樣睇

吓吓睇錢份上嘅人都可以寫到佢為追夢放棄好多嘢 又好辛苦咁

屌你老母你會考肯努力少少本身又正常智商點會得個7分啊

睇完成篇嘢比我感覺係呢條柒頭吓吓唔願意付出太多 就講到自己為追夢點點點

根本 將佢泊落去啲為咗夢想不願一切嘅後生仔比 佢簡直屎都不如

咪撚出嚟獻世啦屌你老母

但係日日要帶老母返工
唔係人人收到

都係易唔易搵學生嘅問題啫
大路野搵學生肯定易好多

依家入得去做果班有幾多係真係想做
咪又係為左錢
面皮夠厚就自然唔怕

依d人你俾一千萬佢都唔會實現到咩夢想

講真無大學畢業都可以入職2.2w
大把毅進仔 Asshole仔做

夢想就係買樓
你比一千萬佢，佢即刻夢想達成

個個都講夢想，唔通真係個個都有夢想咩？

在香港, 大部份人返工都係行C 走肉......
除非真係做到理想工作, 我相信, 如果big4/i-bank 人工不係真係咁高的話, 我諗得好少人會願意留在果度捱..........

個人認為並不係個個人做緊bank/finance 的都真心鍾意做......,....奈何在香港想改善生活又只能做呢D 行業, 人工/穩定性才比較高.......

咪就係, 仲有大把3大master 成績好果D mainland/local 都未係度嘈...........

ACO 今時今日都不係咁易考到......

但頂新好有限 毅進asshole好難上inspectors/officers,多數咬住3萬幾過成世

Io好睇樣，做得io無樣柒，佢真係差d 加上大把三大同佢玩，幾時輪到佢

佢唔止冇父幹，冇能力添啦，重考一次又讀副學士都上唔返degree係做呢啲工架啦，唔係諗住咁嘅能力可以asso freshgrad有2萬起薪呀

次次見到邊度工人工高, 就話個份職業係"夢想"
咁你講哂啦, 年年夢想都唔同架?

啲記者係唔係無稿交? 搞到要用"夢想" 來包裝呢類唔入流既廢青?

人生大把野都好難ga啦，唔通坐響度乜都唔做咩

典型冇料, 以為自己有D能力既年青人

Ied 阿哥都係果邊grad
佢話正正常常7.8成同學都搵到教席。
佢做緊Pe小學老師

三個主科唔係專科專教夠人爭咩
唔通讀常識咩
呢行供過於求得好西利 唔perm既都係等幾時行刑